\documentclass{article}[a4paper]
	
	%opening
	\title{Wissenschaftliches-Arbeiten \\ Exercise 4 Solutions}
	\author{Nicolas Klein (3761568)}
	
	%\usepackage{ngerman}
	\usepackage{fullpage}
	\usepackage{tabularx}
	\usepackage{graphicx}
	\usepackage{float}
	\usepackage{ulem}
	\usepackage{makecell} % for the thicknes of table lines
	%\usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes}
	%\usepackage[ngerman]{babel}
	\usepackage{amsmath}
	\usepackage{amsfonts}
	\usepackage{booktabs}
	\usepackage{blkarray}
	\usepackage{listings}
	\usepackage{hvfloat,lipsum}
	
	\lstset{frame=tb,
		language=Java,
		aboveskip=3mm,
		belowskip=3mm,
		showstringspaces=false,
		columns=flexible,
		basicstyle={\small\ttfamily},
		numbers=none,
		numberstyle=\tiny\color{gray},
		keywordstyle=\color{blue},
		commentstyle=\color{dkgreen},
		stringstyle=\color{mauve},
		breaklines=true,
		breakatwhitespace=true,
		tabsize=3
	}

\begin{document}
	
	% create the title
	\maketitle
	
	
	\section{Einleitung}
	
	%Einleitung: Beschreiben Sie das Problem, welches Sie lösen möchten. Skizzieren Sie die Struktur des Berichts.
	Im Rahmen der diesjährigen Google I/O hat dessen CEO Sundar Pichai offenbart, dass Google Maps aktiv von "mehr als 1 Milliarde Menschen" \cite{google} genutzt wird. Man kann also behaupten, dass für viele Menschen Navigation zum Alltag gehört. Die Anwendungsgebiete dabei sind unterschiedlich. Eine digitale Navigation kann eingesetzt werden, um den besten Weg in den Urlaub zu finden, oder den Stau auf dem Weg zur Arbeit zu umgehen. Bei all diesen Anwendungsfällen findet die Routenfindung draußen statt. Das Nutzen von Navigationsdiensten im Innenraum ist seltener. Allerdings bürgt auch diese einen Nutzen. Viele Museen bieten Begleit-Apps an. Durch diese lassen sich weitere Informationen zu Artefakten einsehen. Im Rahmen der diesjährigen Projektarbeit wurde mir und meinen Team-Kommilitonen bewusst, dass eine solche auch an der HTWSaar sinnvoll ist.  Das Zurechtfinden an der Hochschule stellt für viele Erstsemester eine Herausforderung dar. Der Einstieg in das Studium wird somit durch eine Navigation erleichtert. Auch im vorangeschrittenen Studium birgt eine solche Lösung Nutzen. Im Rahmen der Klausurenphase befindet man sich als Student oft in der Verlegenheit einen Platz zum Lernen zu suchen. Nahezu alle Räume sind Teil regelmäßiger Vorlesungen. Folglich wendet man viel Zeit für die Suche nach freien Räumen auf. Eine Integration einer Raum-Mietung in die Gebäude-Navigation ist also von Nutzen. Ferner ist es auch nützlich, Informationen über die Ausstattung und Größe der angebotenen Räume zu erhalten. Im Rahmen der Projektarbeit ist das Ziel eine robuste, kostengünstige Lösung für die Navigation innerhalb der Räumlichkeiten der HTWSaar zu finden. In dieser Arbeit werde ich zunächst auf  bestehende Lösungsansätze eingehen. Anschließend werde ich den von uns gewählten Ansatz analysieren und abschließend unsere Ergebnisse zusammenfassen sowie auf weitere mögliche Schritte eingehen.
	
	\section{Hintergrund}
	
	%Hintergrund: Beschreiben und bewerten Sie bestehende Lösungsansätze. Verweisen Sie, sofern verfügbar, auf geeignete Literatur.
	 Traditionell findet eine Navigation über GPS statt. Unter GPS verstehen wir ein globales Navigationssatelittensystem, entwickelt durch das US-Verteitigungsministerium. Dieses ermöglicht Personen bis auf eine Genaugigkeit von 10 Metern zu orten. 
	 Eine traditionelle Navigation über einen Satellit, stößt laut Leppäkoski et al. \cite{lep} innerhalb von Gebäuden auf Probleme. In den Untergeschossen ist es nicht möglich eine Verbindung zu einem Satelliten aufzubauen. Wände und Decken können das Satelitten-Signal stören. Die Verbindung ist dort nicht zuverlässig. Zudem ist es so nicht möglich zwischen den einzelnen Etagen zu unterscheiden. Eine Navigation muss allerdings stets wissen wo und in welcher Etage sich der Nutzer befindet. Für unser Vorhaben ist dieses Verfahren folglich ungeeignet.
	 Eine alternative Lösung findet sich oft in Museen. Hier werden Router oder Repeater eingesetzt. Diese senden ein Signal aus. Anhand der Signalstärke lässt sich die Position des Nutzers bestimmen. Diese Lösung ist Industrie-Standard und sehr robust. Auch in sehr signal- unfreundlichen Gebäuden, mit dicken undurchlässigen Wänden kann man so Navigieren. Dazu müssen lediglich mehr Repeater platziert werden. Als Nachteil ist dabei die Anschaffung weiterer Geräte anzusehen. Diese müssen konfiguriert und platziert werden. Das ist in historisch wertvollen Gebäuden nicht immer möglich. Die Kosten der Anschaffung steigen dabei proportional mit der Undurchlässigkeit der Wände oder Größe der Räumlichkeiten. Für unser Projekt ist uns vorgeschrieben keine weiteren Geräte zu nutzen. Diese Lösungsmethode ist daher für uns auch unpassend.
	
	\section{Methode}
	
	%Methode: Beschreiben Sie Ihren Lösungsansatz im Detail, so dass ein anderer Ihren Lösungsansatz nachbilden und überprüfen kann.
	\subsection{Lösungsansatz}
	Das zentrale Problem ist die Position des Nutzers zu bestimmen. Eine Lösung durch QR-Codes ist zunächst naheliegend. Der Nutzer fotografiert diese und informiert uns dadurch über seine Position. Hier bietet sich die Nutzung von Augmented Reality an. Unter Augmented Reality versteht man die Verschmelzung von Realität und 3-Dimensionalen digitalen Objekten. Hierfür wird die Handykamera genutzt um auf reale Objekte oder Räume, digitale Objekte zu projizieren. Dadurch ist es uns möglich eine unmissverständliche und benutzerfreundliche Navigation zu gewährleisten. Apple bietet im Rahmen der iOS App-Entwicklung das sogenannte ARKit an. Dieses kapselt vorgefertigte Augmented Reality Funktionalitäten zur Nutzung während der Entwicklung für das iOS Betriebssystem. Dazu zählt auch die Funktionalität Bilder wiederzuerkennen. So können wir auch ohne QR-Codes feststellen, vor welchem Raum der Nutzer zurzeit steht.
	\subsection{Implementierung}
	Um diese Erkennung zu ermöglichen speichern wir Bilder von den Türschildern der einzelnen Räume ab. Innerhalb unserer App importieren wir nun das ARKit. Anschließend erzeugen wir uns eine neu ARWorldTrackingConfiguration. Diese bestimmt was unsere AR-Umgebung tun soll. In unserem Fall wollen wir vertikale Flächen erkennen und nach einer Menge von Bildern suchen. Hierzu weisen wir der Konfiguration eine
	\lstinline|planeDetection = .vertical|
	zu. Außerdem übergeben wir der Methode 
	\lstinline|detectionImages(Images:)| eine Referenz zu unseren gesuchten Bildern. Innerhalb unserer App werden wir nun durch die Methode 
	\lstinline|render(addNode:)|
	informiert, falls ein Türschild gefunden wurde.  Wir erhalten nun durch einen sogenannten Anker Information darüber welches Bild wiedererkannt wurde und wo in dem digitalen 3-Dimensionalen Raum sich dieses befinden. Ein Anker wird in Swift durch ein SCNVector3 Objekt dargestellt. Dieses enthält die Position des Ankers auf der x, y und z-Achse des Raumes. Nun können wir vor das Türschild Informationen über den Raum platzieren. Zunächst sieht der Nutzer vor dem Türschild eine rote oder grüne Fläche. Diese zeigt an, ob der Raum zurzeit belegt oder frei ist. Dies wurde durch die Nutzung eines SCNPlane gelöst. Darunter versteht man in Swift eine  3-Dimensionale Fläche. Diese befindet sich an der durch den SCNVector3 vorgegebenen Position. Ebenso kann der Nutzer den Raum selbst Buchen oder aktuelle Reservierungen einsehen. Auch das Hinzufügen zu einer Liste an Lieblings-Räumen ist möglich. Hierzu muss der Nutzer sich autorisieren. Des Weiteren existiert ein Verlauf von zuvor besuchten Räumen. Dies realisieren wir durch eine Verbindung zum sogenannten Raum-Service. Dieser existiert bereits an der HTWSaar. Aktuell wird er durch das Lehr-Personal genutzt. Für eine Nutzung auf dem Smartphone ist dieser nicht konzipiert. Das Ziel des RaumService ist es dem Lehr-Personal eine einheitliche Möglichkeit zur Buchung von Räumen für Vorlesungen oder Klausuren zu gewährleisten. Für eine Suche nach freien Räumen kann dieser auch genutzt werden. Der RaumService bietet eine Rest-Schnittstelle. Unter Rest versteht man eine einheitliche Programmierschnittstelle zur Ansteuerung von Webservices. Mit dieser ist es uns möglich Räume zu buchen, deren Buchungen einzusehen und Metainformationen über die Räume abzurufen. Auf der obersten Architektur-Ebene nutzen wir eine klare Frontend-Backend-Trennung. Dies ist nötig, da der RaumService keine Möglichkeit gibt einen Verlauf oder Favoriten anzulegen. Dies wird von uns separat gelöst. Das Frontend stellt unsere iOS-App dar. Diese ist von uns mit dem MVC-Muster strukturiert. Der Controller verwaltet dabei die Erkennung der Türschilder und gibt die jeweilige Anfrage an das Model weiter. In diesem wird das Backend angesprochen. Dieses ist von uns nach dem Plug-In Muster aufgebaut. Von uns wird ein robuster Kern zur Verfügung gestellt. Dieser kann nun inkrementell erweitert werden. Dies hat den Vorteil, dass einzelne Plugins individuell getestet werden können. So ist sichergestellt, dass zwischen den einzelnen Funktionen keinerlei Abhängigkeiten existieren. Als Programmiersprache wählen wir Java. Mit dieser lässt sich eine robuste Verbindung zu unserem mySQL-Server herstellen. Dieser persistiert nun die Favouriten-Liste und den Verlauf der einzelnen User. Dieser berechnet ebenso den besten Weg zu einem vorgegebenen Ziel. Hierzu wird die Berechnung kürzester Pfade des Djkstra-Algorithmus angewendet.
	Der Startknoten stellt dabei unser zuletzt erkannter Raum dar. So können wir auch ohne GPS Verbindung den Nutzer navigieren.
	
	\section{Evaluation}
	
	%Evaluation: Vergleichen Sie Ihren gegen andere Lösungsansätze.
	Gegenüber einer Lösung mit GPS hat es unserer Lösung an Genauigkeit gemangelt. Es ist nur möglich gewesen einen ungefärern Standort zu bestimmen. Eine permanente Übertragung des Standortes hat zur Folge, dass ein besserer Pfad berechnet werden kann. Ebenso ist eine Implementierung mit GPS nicht auf das Erkennen von Türschildern angewiesen. Der Nutzer kann also reibungsfreier geführt werden. Auch ist es bei unserem Ansatz zwingend erforderlich gewesen an einem Türschild zu beginnen. Es ist also notwendig, dass ein solches vor der Navigation gefunden wurde. Das Nutzen von WLAN Routern oder Repeatern birgt ebenso die Vorteile einer permanenten Positions-Bestimmung und einer robusteren Navigation. Wir haben allerdings festgestellt, dass unsere Implementierung sehr kostengünstig und unproblematisch zu implementieren war. Unser Ansatz eignet sich für die Navigation innerhalb von kurzen Strecken. Dieser Anwendungsfall ist an der HTWSaar vorhanden. Einzelne Testläufe haben gezeigt, dass unsere App problemlos durch die Hochschule navigieren kann. Dabei ist es zu keinerlei Verbindungsabbrüchen oder anderen Störquellen gekommen. Letztere sind bei dem Einsatz von GPS oder zu wenig Repeatern innerhalb von Gebäuden unvermeidbar.
	
	
	\section{Zusammenfassung}
	
	%Zusammenfassung/Fazit: Fassen Sie Ihre Ergebnisse zusammen und gehen Sie evtl. auf mögliche nächste Schritte ein.
	Eine digitale Navigation ist ein Teil unseres Alltags. Navigieren innerhalb von Gebäuden birgt allerdings Probleme. Um innerhalb der HTWSaar zu Navigieren, benötigt man die genaue Position des Nutzers. Diese kann nicht zuverlässig von einem Satelliten erhalten werden. Stattdessen wird die Position anhand von Türschildern bestimmt. Durch den Einsatz von Apple’s ARKit werden diese vom Smart-Phone des Nutzers erkannt. Dadurch können wir einen Startknoten festlegen und mithilfe des Dijkstra-Algorithmus Navigieren. Die Navigation wird zusätzlich durch die Nutzung von Augmented Reality unterstützt. Als Vorteil dieser Lösung können die Kosteneffektivität und zeiteffektive Implementierung angesehen werden. Nachteilig ist die nicht-permantente Positionsbestimmung. Eine Erweiterung dieser Lösung ist ein hybrider Ansatz mit einer anderen Positions-Bestimmung. Die Navigation lässt sich durch den Einsatz von Repeatern und Routern verbessern. Folglich ist es möglich die Navigation durch den Einsatz von geringen Geldmitteln zu optimieren. Dabei kann der zu investierende Betrag frei gewählt werden. Die Qualität der Navigation steigt dabei proportional.

	\bibliography{references.bib}
	\bibliographystyle{alpha}
	
	\pagebreak
	
	%	\begin{minipage}{\linewidth}  
	%	\centering
	%	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{mindmap.png}
%	\end{minipage}



\hvFloat[
floatPos=!htb,
capWidth=h,
capPos=r,
capAngle=90,
objectAngle=90,
capVPos=c,
objectPos=c]{figure}{\includegraphics[width=20cm]{mindmap}}%
{}{fig:label}

		
		
		
\end{document}